\chapter{Projekt i implementacja}
\label{cha:projekt_implementacja}

Na podstawie analizy problemu przedstawionej w~rozdziale \ref{cha:opis_teoretyczny} oraz analizy możliwych rozwiązań i~założeń opisanych w~rozdziale \ref{cha:mozliwosci} dokonano odpowiedniego wyboru komponentów sprzętowych i~programowych oraz zaimplementowano kompletną platformę będącą celem niniejszej pracy.
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Architektura}
\label{sec:architektura}

W~skład rozwijanej platformy wchodzi sprzęt pomiarowy BITalino\footnote{\url{http://bitalino.com/en/} (dostęp: 2018-01-10)} oraz aplikacja mobilna wykorzystująca sieci neuronowe (docelowo każda sieć ma służyć do rozpoznawania jednego z~docelowych stanów emocjonalnych, ale dla celów testowych do każdego stanu przypisano więcej sieci).

{\bf BITalino (r)evolution Plugged BT} jest niskokosztowym narzędziem przeznaczonym do nauki oraz prototypowania platform wykorzystujących sygnały fizjologiczne i~jest produkowane przez portugalską firmę PLUX Wireless Biosignals S.A.\footnote{\url{https://www.plux.info/index.php/en/} (dostęp: 2018-01-10)}. Używany w~projekcie zestaw składa się z~głównej płyty zawierającej następujące segmenty:
\begin{itemize}
\item zasilanie ({\tt PWR}) ze złączem JST PHR-2 na baterię 3,7 V, włącznikiem oraz gniazdem ładowania micro-USB
\item Bluetooth ({\tt BT}) z~modułem nadawczo-odbiorczym i~zapisanym adresem MAC urządzenia
\item 2 grupy złącz UC-E6 (6 x {\bf A}nalog input, 2 x digital {\bf I}nput, 2 x digital {\bf O}utput (jedno ze złączy pracuje w~trybie Input lub Output w~zależności od potrzeb), 1 x {\bf PWM} (tylko w~trybie wyjściowym) do podłączenia przetwornika DAC, diody LED lub innego odbiornika
\item mikrokontroler ({\tt MCU}) z~mikroprocesorem, diodami sygnalizacyjnymi oraz złączami umożliwiającymi połączenie wszystkich segmentów w~sposób inny niż jest to zrobione fabrycznie
\end{itemize}
W~skład zestawu wchodzą także sensory do pomiaru sygnałów z~ciała użytkownika:
\begin{itemize}
\item {\bf ECG} -- elektrokardiogram mierzący czynność elektryczną serca
\item {\bf EDA} -- przewodnictwo skóry, powiązane z~ilością wydzielanego potu
\item {\bf EMG} -- elektromiogram mierzący napięcie podskórnych mięśni poprzecznie prążkowanych jak mięśnie przedramienia lub mięśnie twarzy
\end{itemize}
Kompletny zestaw używanych w~eksperymentach został przedstawiony na rysunku \ref{fig:bitalino-kit}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth] {rysunki/bitalino_kit.JPG}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Używany zestaw pomiarowy BITalino}
  \label{fig:bitalino-kit}
  \vspace{0.5cm}
\end{figure}

Sprawdzono również możliwe podłączenia wymienionych sensorów do ciała i~znaleziono następujące konfiguracje optymalne pod względem wygody mocowania i~jakości otrzymywanych wyników:
\begin{itemize}
\item elektrody ECG: czarna pod szyją, na początku mostka, czerwona na lewym boku (tak, aby serce było pośrodku między nimi), biała między prawym bokiem a przodem, na ostatnim żebrze
\item elektrody EDA: pierwszy i~piąty palec lewej ręki, elektrody suche, mocowane przy użyciu specjalnych gumowych opasek
\item elektrody EMG: czarna i~czerwona na lewym policzku, pod kością policzkową, równolegle do linii od ucha do kącika ust, ale nieco wyżej; elektrody możliwie blisko siebie, ale bez kontaktu; biała (referencyjna) pod prawym uchem na kości żuchwy; elektrodę referencyjną można pominąć ze względu na obecność analogicznej elektrody w~ramach podłączenia ECG, ale jej użycie poprawia nieco jakość otrzymywanego sygnału
\end{itemize}
Omawiany sposób podłączania sensorów został zobrazowany na rys. \ref{fig:sensors-placement}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.6\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=1.3] {rysunki/ecg_conn.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{ECG}
  \label{subfig:ecg}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth] {rysunki/eda_conn.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{EDA}
  \label{subfig:eda}
\end{subfigure} 
\\
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.9] {rysunki/emg_conn_2.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{EMG -- lewa strona}
  \label{subfig:emg1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.9] {rysunki/emg_conn_1.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{EMG -- prawa strona}
  \label{subfig:emg2}
\end{subfigure}
\caption{Sposób podłączania sensorów do ciała}
\label{fig:sensors-placement}
\end{figure}

Urządzenie BITalino zostało wybrane, ponieważ ma nieduże rozmiary, posiada własne zasilanie oraz umożliwia łączność bezprzewodową, dzięki czemu jego użytkowanie będzie wpływać na użytkownika w~możliwie niewielkim stopniu, co było głównym założeniem. Producent udostępnia biblioteki przeznaczone do wielu języków programowania, tak więc platforma ta może być użyta w~wielu zastosowaniach. Zestaw daje możliwość pomiaru sygnałów ECG, EDA oraz EMG -- domyślna konfiguracja nie zawiera sensora oddechu -- sensor taki jest dostępny, ale w~razie konieczności istnieje możliwość wnioskowania na temat oddechu z~sygnału ECG \cite{moody1985derivation, mirmohamadsadeghi2014respiratory}.

%---------------------------------------------------------------------------
\section{Implementacja}
\label{sec:implementacja}

Drugą częścią projektu jest aplikacja mobilna na platformę Android. Korzysta ona z~biblioteki udostępnionej przez producenta BITalino i~na bieżąco rejestruje dane mierzone przez urządzenie. Zmierzone wartości są zapisywane do bufora cyklicznego przechowującego dane z~ostatnich 10 sekund. Bufor posiada metody umożliwiające wstawianie pojedynczych danych oraz pobieranie sekwencji próbek. Wszystkie te metody są zaimplementowane jako synchroniczne (przy użyciu słowa kluczowego {\tt synchronized}), dzięki czemu użytkownik ma pewność, że pobrane dane będą spójne. Dzięki testom ustalono, że częstotliwość pobierania danych będzie wynosić 100 Hz. W~aplikacji zostały % także zaimplementowane 
wykorzystane sieci neuronowe, których zadaniem jest określanie, czy zmianę stanu emocjonalnego użytkownika można określić jako mającą kierunek pozytywny, negatywny czy neutralny (bądź wskazujący na obecność artefaktów w~pomiarach) -- dokładnie mechanizm wnioskujący określa, z~jakim prawdopodobieństwem stan osoby zmienił się w~sposób pozytywny/negatywnym/nie zmienił się (sumaryczne prawdopodobieństwo nie musi być równe 1). Do implementacji sieci wykorzystano istniejącą bibliotekę JANNLab dla języka Java \cite{otte2013jannlab}. Każda sieć powiązana jest z~jedną z~wymienionych klas, a~w~celu znalezienia optymalnej sieci dla każdej klasy stworzono 12 sieci neuronowych w~następujących konfiguracjach (ilość neuronów ukrytych została określona na podstawie istniejących wzorów empirycznych):
\begin{itemize}
\item 1 warstwa ukryta, szeregi czasowe na wejściu; warstwa wejściowa będzie mieć 1500 neuronów (3 rodzaje sygnału, 100 próbek na sekundę, interwał czasowy 5 sekund), druga będzie mieć 751, a ostatnia 1
\item 1 warstwa ukryta, cechy na wejściu; warstwa wejściowa będzie mieć 16 neuronów, druga będzie mieć 9, a ostatnia 1
\item 1 warstwa ukryta, szeregi czasowe i~cechy na wejściu; warstwa wejściowa będzie mieć 1516 neuronów, druga 759, a~ostatnia 1
\item 2 warstwy ukryte, szeregi czasowe na wejściu; warstwa wejściowa będzie mieć 1500 neuronów, druga 751, trzecia 376, a~ostatnia 1
\item 2 warstwy ukryte, cechy na wejściu; warstwa wejściowa będzie mieć 16 neuronów, druga 9, trzecia 5, a~ostatnia 1
\item 2 warstwy ukryte, szeregi czasowe i~cechy na wejściu; warstwa wejściowa będzie mieć 1516 neuronów, druga 759, trzecia 380, a~ostatnia 1
\item każda z~powyższych sieci występuje w~dwóch wariantach: neurony w~warstwach ukrytych są neuronami liniowymi (tzn. wartość funkcji aktywacji jest równa sumie ważonej wartości wchodzących do danego neuronu), a~neurony wyjściowe są sigmoidalne (tzn. wartość funkcji aktywacji jest równa $\frac{1}{1+e^{-s}}$, gdzie $s$ jest sumą ważoną wartości wchodzących do danego neuronu)
\end{itemize}
W~procesie analizy danych rozważane są następujące cechy: 
\begin{itemize}
\item ilość maksimów lokalnych EDA i~EMG
\item parametry częstości skurczów serca
\item całka z modułu pochodnej EMG i EDA (obrazuje to, czy występowały duże zmiany wartości)
\item wartość nachylenia linii trendu EDA i~skurczów serca (regresja liniowa)
\item ilość próbek EDA bliskich 0
%\item średnią i~wariancję położeń maksimów lokalnych sygnału EMG
\item średnią i~wariancję wartości maksimów lokalnych sygnału EMG (w przypadku szumu sygnał ten ma oscylacje o regularnym kształcie, dość wysokiej częstotliwości i~stosunkowo małej amplitudzie)
\item liczenie ilości próbek dochodzących do minimum i maksimum zakresu wartości (detekcja aretfaktów –- zjawisko takie pojawia się przy dotknięciu ręką elektrody ECG lub metalowej obudowy komputera bądź innego urządzenia)
\item minimalna i maksymalna wartość pochodnej EDA (duże i~szybkie skoki EDA mogą wskazywać na ruchy elektrod lub inne artefakty)
\end{itemize}

Aplikacja posiada trzy ekrany: pierwszy służy do nawiązywania i~zamykania połączenia, rozpoczynania i~kończenia procesu akwizycji danych oraz kontroli stanu baterii w~urządzeniu; drugi ekran zawiera przyciski z~opisanymi możliwymi stanami emocjonalnymi, podzielonymi w~grupy emocji pozytywnych, negatywnych oraz stanu neutralnego; trzeci prezentuje wykresy danych przechowywanych w~buforze i~służy do prostej kontroli jakości odbieranego sygnału. Wygląd poszczególnych ekranów aplikacji przedstawiony został na rys. \ref{subfig:ekran1}, \ref{subfig:ekran2} i~\ref{subfig:ekran3}, a~rys. \ref{subfig:code-struct} przedstawia strukturę kodu aplikacji.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2] {rysunki/ekran1.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Ekran 1}
  \label{subfig:ekran1}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2] {rysunki/ekran2.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Ekran 2}
  \label{subfig:ekran2}
\end{subfigure} 
\\
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2] {rysunki/ekran3.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Ekran 3}
  \label{subfig:ekran3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.68] {rysunki/app_code.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Struktura aplikacji}
  \label{subfig:code-struct}
\end{subfigure}
\caption{Ekrany aplikacji mobilnej i struktura kodu}
\label{fig:mobile-app-screens}
\end{figure}

W~momencie uruchomienia aplikacji do jej pamięci wczytywane są z~zapisanych plików sieci neuronowe (w~razie braku plików sieci są tworzone według opisanych wyżej konfiguracji), a~następnie zestaw danych uczących dla każdej sieci jest wczytywany z~pliku (jeśli jest dostępny). Na pierwszym ekranie użytkownik może nawiązać połączenie z~urządzeniem oraz uruchomić proces rejestracji danych. Za nawiązanie i~zamknięcie połączenia oraz za uruchomienie i~dezaktywację procesu pobierania danych odpowiedzialne są zaimplementowane usługi typu {\tt IntentService}. Z~kolei za odbieranie danych z~platformy sprzętowej odpowiada obiekt odbiorczy (podklasa klasy {\tt BroadcastReceiver}) z~zaimplementowanymi metodami reagującymi na odpowiednie komunikaty przysyłane przez urządzenie BITalino.

Drugi ekran służy do generowania danych uczących. W~sytuacji, kiedy użytkownik kliknie przycisk z~określonym stanem emocjonalnym, aplikacja wstrzymuje zapisywanie danych w~buforze oraz rozpoczyna proces generowania danych uczących i~trenowania sieci. Na jedną daną uczącą składają się dane (jako szeregi czasowe, lub wyliczone z~nich cechy, lub zarówno szeregi jak i~wyliczone cechy) obejmujące 5 {\it starszych} sekund z~bufora (należy przypuszczać, że między chwilą, w~której użytkownik odczuje dany stan emocjonalny, a~chwilą, w~której kliknie przycisk w~aplikacji upłynie około 5 sekund) oraz wartość 0 lub 1 jako etykieta -- wyjściowa wartość zależy od tego, czy dany przypadek uczący jest przeznaczony dla sieci wnioskującej na temat tego samego typu emocji, jaki został wybrany w~aplikacji, czy innego. Wyznaczanie cech odbywa się w~sposób pokazany na listingu \ref{lst:features}.
\begin{lstlisting}[language=Java,caption=Fragment kodu aplikacji odpowiedzialny za wyliczanie cech sygnałów,label=lst:features]
FeatureExtractor fe = new FeatureExtractor(ecgValues,edaValues,emgValues);
featuresArray[0] = fe.countEdaPeaks(0);
featuresArray[1] = fe.countEmgPeaks(520);
featuresArray[2] = fe.getMinHeartRate(900); 
featuresArray[3] = fe.getMaxHeartRate(900);
featuresArray[4] = fe.getMeanHeartRate(900);
featuresArray[5] = fe.getHeartRateVar(900);
featuresArray[6] = fe.getEdaDerivativeIntegral();
featuresArray[7] = fe.getEmgDerivativeIntegral();
featuresArray[8] = fe.getEdaTrend();
featuresArray[9] = fe.getHeartRateTrend();
featuresArray[10] = fe.getEdaZeroSamplesCount();
featuresArray[11] = fe.getEmgPeaksMean(500);
featuresArray[12] = fe.getEmgPeaksVar(500);
featuresArray[13] = fe.getEcgFlatSamplesCount();
featuresArray[14] = fe.getEdaDerivMin();
featuresArray[15] = fe.getEdaDerivMax();
\end{lstlisting}
W~linii 1 następuje tworzenie obiektu klasy {\tt FeatureExtractor} przy użyciu konstruktora przyjmującego jako argumenty tablice z~szeregami czasowymi sygnałów. Mierzone sygnały są z~zakresu 0-1023 i~są wyznaczane przez zawarty w~sensorach przetwornik analogowo-cyfrowy. W~liniach 2 i~3 wyznaczane są ilości maksimów lokalnych w~sygnałach EDA i~EMG. Wartości podane jako argumenty oznaczają minimalne wartości ekstremów, które będą brane pod uwagę, a~ich wartości wynikają z~charakteru sygnałów (EMG jest sygnałem oscylacyjnym, a~w~stanie spoczynku mięśni amplituda nie przekracza na ogół wartości 512). Linie 4--7 to wyznaczanie wartości opisujących rytm serca. Metody wyliczania tych wartości bazują na pomiarze odległości czasowych między tzw. załamkami R (czyli szczytami kompleksów QRS), a~argumenty podane w~nawiasach pozwalają na usunięcie maksimów lokalnych takich jak załamki P i~T. W~liniach 8 i~9 wyliczane są całki z~wartości bezwzględnych pochodnych sygnałów EDA i~EMG. Wyznaczone wartości charakteryzują poziom zmienności tych sygnałów w~czasie. Następnie (linie 10 i~11) algorytm oblicza nachylenie linii trendu próbek sygnału EDA oraz wyznaczonych kolejnych wartości rytmu serca. Cechy wyznaczane w~liniach 12--17, czyli wyliczanie ilości próbek EDA bliskich wartości 0, średniej i~wariancji wartości maksimów lokalnych EMG, ilości ,,płaskich'' fragmentów sygnału ECG (tzn. mających stale wartości bliskie 0 lub 1023) oraz minimalnej i~maksymalnej wartości pochodnej sygnału EDA mają za zadanie pomagać w~sygnalizowaniu artefaktów pomiarowych takich jak odklejenie elektrod EDA lub dotknięcie ręką elektrod ECG.

Następnie odpowiednio przygotowane przypadki uczące są dodawane do już istniejących zbiorów danych uczących i~następuje uczenie każdej z~sieci. Przed uczeniem dane są normalizowane według wzoru $$x_{norm}=\frac{x-x_{min}}{x_{max}-x_{min}}$$ gdzie $x$ to oryginalna wartość normalizowanej cechy, a $x_{min}$ i $x_{max}$ to odpowiednio minimalna i~maksymalna wartość tej cechy w~aktualnym zbiorze uczącym, dzięki czemu wszystkie cechy są reprezentowane przez wartości z~przedziału $[0,1]$ -- wyjątkiem jest sytuacja, w~której dana cecha we wszystkich przypadkach ma tę samą wartość, co przy podanym wzorze generuje wartość {\tt NaN} i~blokuje proces uczenia sieci. W~takiej sytuacji cecha otrzymuje wartość 0. W~obecnej wersji używane są standardowe sieci neuronowe MLP, wobec czego uczenie za każdym razem odbywa się przy użyciu wszystkich danych uczących.

Dodatkowo, przy każdej akcji użytkownika polegającej na wyborze określonego stanu emocjonalnego zmierzone dane wraz z~wybranym dokładnym stanem emocjonalnym są zapisywane w~osobnym pliku, tak aby zachować zbierane dane na wypadek użycia ich w~innej aplikacji lub na wypadek uczenia całkowicie odrębnego klasyfikatora.

Aplikacja umożliwia także zapisanie aktualnej sieci neuronowej do pliku ze zserializowanym obiektem (w~celu zachowania wyuczonej sieci i~załadowania jej do aplikacji przy kolejnym uruchomieniu) oraz do pliku tekstowego zawierającego wagi wszystkich wejść wszystkich neuronów (tak, aby możliwe było wykorzystanie wyuczonej sieci w~innym projekcie, również w~takim, który nie jest implementowany w~języku Java).

Kolejną możliwością zaimplementowaną w~aplikacji jest testowanie klasyfikatora na danych zbieranych w~czasie rzeczywistym. Po kliknięciu przycisku aplikacja pobierze dane obejmujące 5 {\it nowszych} sekund i~przeprowadzi wnioskowanie na tych danych, zwracając użytkownikowi informację o~przewidywanym typie stanu emocjonalnego. Uprzednio dane testowe są normalizowane tak jak w~procesie uczenia przy użyciu wartości minimalnych i~maksymalnych (zapisywanych po każdym wywołaniu procesu uczenia).

Mechanizm wnioskowania przy użyciu sztucznych sieci neuronowych został wybrany jako najbardziej użyteczny w~rozważanym problemie, ponieważ nadają się dobrze do problemów, w~krórych model jest całkowicie nieznany, co było głównym założeniem. Taka cecha sprawia, że programista nie musi określać żadnego wstępnego modelu ani stosować regularyzacji bądź też eliminacji lub redukcji cech. Dodatkowo, sieci neuronowe wykonują stosunkowo proste obliczenia, co jest istotne w~przypadku uruchamiania i~uczenia klasyfikatora na urządzeniu mobilnym.

W~kolejnym rozdziale opisano proces ewaluacji uczonych klasyfikatorów, przedstawiono metody ich porównywania oraz dokonano analizy napotkanych problemów.

%---------------------------------------------------------------------------